\documentclass{exam}
%\printanswers
%\noprintanswers
\input{./forme_td.tex}
\usepackage{polynom}
 \def \equi#1{\mathrel{\mathop{\kern 0pt\sim}\limits_{#1}}}


\begin{document}
\lhead{UGA - IUT II Département informatique}
\rhead{S3}
\begin{center}
{\vspace{1cm}}{\LARGE\bf R4.04 Optimisation}

\end{center}


\section{Réseaux de transport} %(fold)
\label{sec:réseaux de transport}

% section réseau (end)

\begin{exo}
Donner le flot maximal pour le réseau de transport ci-dessous. Donner également la coupe minimale.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (E) at (-4,0) {e};
\node[som] (1) at (-1.5,-1.5) {1};
\node[som] (2) at (-1.5,1.5) {2};
\node[som] (3) at (1.5,-1.5) {3};
\node[som] (S) at (3,1.5) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (E)--(1) node[midway,above right]{$13$};
\draw[arc] (E)--(2) node[midway,above left]{$20$};
\draw[arc] (1)--(2) node[midway,right]{$11$};
\draw[arc] (1)--(3) node[midway,below]{$10$};
\draw[arc] (1)--(S) node[midway,above left]{$2$};
\draw[arc] (2)--(S) node[midway,below]{$11$};
\draw[arc] (3)--(S) node[midway,below right]{$9$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}
Avant d’établir un projet de construcion d’autoroute, on désire étudier la capacité d’un réseau
routier reliant la ville $e$ à la ville $s$ représentée par le graphe ci-dessous. Pour cela on a évalué
chaque route le nombre maximal de véhicules qu’elle peut écouler par heure. Ces évaluations sont
indiquées en centaines de véhicules par heure sur les arcs du graphe.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (E) at (-6,0) {e};
\node[som] (A) at (-3.5,2) {A};
\node[som] (B) at (-3.5,0) {B};
\node[som] (C) at (-3.5,-2) {C};
\node[som] (D) at (-1,2) {D};
\node[som] (F) at (-1,0) {F};
\node[som] (G) at (1.5,1) {G};
\node[som] (H) at (1.5,-2) {H};
\node[som] (S) at (4,0) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (E)--(A) node[midway,above left]{$5$};
\draw[arc] (E)--(B) node[midway,above]{$10$};
\draw[arc] (E)--(C) node[midway,below left]{$8$};
\draw[arc] (A)--(D) node[midway,above]{$7$};
\draw[arc] (A)--(F) node[pos=0.25,below left]{$10$};
\draw[arc] (B)--(C) node[midway,left]{$1$};
\draw[arc] (B)--(D) node[pos=0.75,below]{$8$};
\draw[arc] (B)--(F) node[midway,below]{$2$};
\draw[arc] (C)--(F) node[midway,below]{$2$};
\draw[arc] (C)--(H) node[midway,below right]{$4$};
\draw[arc] (D)--(G) node[midway,above right]{$7$};
\draw[arc] (F)--(G) node[midway,above left]{$4$};
\draw[arc] (F)--(H) node[midway,below left]{$2$};
\draw[arc] (F)--(S) node[midway,above]{$6$};
\draw[arc] (G)--(S) node[midway,above right]{$10$};
\draw[arc] (H)--(S) node[midway,below right]{$6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{questions}
\question Expliquer pourquoi ce problème revient à calculer un flot dans un graphe.
\question Une première estimation de la capacité maximale de ce réseau à été faite. Elle est représentée par le flot suivant (flux en vert et capacité en noir).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (E) at (-6,0) {e};
\node[som] (A) at (-3.5,2) {A};
\node[som] (B) at (-3.5,0) {B};
\node[som] (C) at (-3.5,-2) {C};
\node[som] (D) at (-1,2) {D};
\node[som] (F) at (-1,0) {F};
\node[som] (G) at (1.5,1) {G};
\node[som] (H) at (1.5,-2) {H};
\node[som] (S) at (4,0) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (E)--(A) node[midway,above left]{${\color{green}5},5$};
\draw[arc] (E)--(B) node[midway,above]{${\color{green}5},10$};
\draw[arc] (E)--(C) node[midway,below left]{${\color{green}5},8$};
\draw[arc] (A)--(D) node[midway,above]{${\color{green}5},7$};
\draw[arc] (A)--(F) node[pos=0.25,below left]{${\color{green}0},10$};
\draw[arc] (B)--(C) node[midway,left]{${\color{green}1},1$};
\draw[arc] (B)--(D) node[pos=0.75,below]{${\color{green}2},8$};
\draw[arc] (B)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(H) node[midway,below right]{${\color{green}4},4$};
\draw[arc] (D)--(G) node[midway,above right]{${\color{green}7},7$};
\draw[arc] (F)--(G) node[midway,above left]{${\color{green}0},4$};
\draw[arc] (F)--(H) node[midway,below left]{${\color{green}0},2$};
\draw[arc] (F)--(S) node[midway,above]{${\color{green}4},6$};
\draw[arc] (G)--(S) node[midway,above right]{${\color{green}7},10$};
\draw[arc] (H)--(S) node[midway,below right]{${\color{green}4},6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ce flot est-il complet ? Maximal ? Améliorer, si possible, le flot pour obtenir un flot maximal. Quel est le débit maximal de véhicules susceptibles de s'écouler de la ville $e$ à la ville $s$.
\begin{solution}
On applique l'algorithme de Ford-Fulkerson. Une chaîne élémentaire admissible est $e,B,D,A,F,H,s$. On obtient $m=2$ et le nouveau flot :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (E) at (-6,0) {e};
\node[som] (A) at (-3.5,2) {A};
\node[som] (B) at (-3.5,0) {B};
\node[som] (C) at (-3.5,-2) {C};
\node[som] (D) at (-1,2) {D};
\node[som] (F) at (-1,0) {F};
\node[som] (G) at (1.5,1) {G};
\node[som] (H) at (1.5,-2) {H};
\node[som] (S) at (4,0) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (E)--(A) node[midway,above left]{${\color{green}5},5$};
\draw[arc] (E)--(B) node[midway,above]{${\color{green}7},10$};
\draw[arc] (E)--(C) node[midway,below left]{${\color{green}5},8$};
\draw[arc] (A)--(D) node[midway,above]{${\color{green}3},7$};
\draw[arc] (A)--(F) node[pos=0.25,below left]{${\color{green}2},10$};
\draw[arc] (B)--(C) node[midway,left]{${\color{green}1},1$};
\draw[arc] (B)--(D) node[pos=0.75,below]{${\color{green}4},8$};
\draw[arc] (B)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(H) node[midway,below right]{${\color{green}4},4$};
\draw[arc] (D)--(G) node[midway,above right]{${\color{green}7},7$};
\draw[arc] (F)--(G) node[midway,above left]{${\color{green}0},4$};
\draw[arc] (F)--(H) node[midway,below left]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (F)--(S) node[midway,above]{${\color{green}4},6$};
\draw[arc] (G)--(S) node[midway,above right]{${\color{green}7},10$};
\draw[arc] (H)--(S) node[midway,below right]{${\color{green}6},6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Une nouvelle chaîne élémentaire admissible est $e,B,D,A,F,G,s$. On obtient $m=$ et le nouveau flot :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (E) at (-6,0) {e};
\node[som] (A) at (-3.5,2) {A};
\node[som] (B) at (-3.5,0) {B};
\node[som] (C) at (-3.5,-2) {C};
\node[som] (D) at (-1,2) {D};
\node[som] (F) at (-1,0) {F};
\node[som] (G) at (1.5,1) {G};
\node[som] (H) at (1.5,-2) {H};
\node[som] (S) at (4,0) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (E)--(A) node[midway,above left]{${\color{green}5},5$};
\draw[arc] (E)--(B) node[midway,above]{${\color{green}10},10$};
\draw[arc] (E)--(C) node[midway,below left]{${\color{green}5},8$};
\draw[arc] (A)--(D) node[midway,above]{${\color{green}0},7$};
\draw[arc] (A)--(F) node[pos=0.25,below left]{${\color{green}5},10$};
\draw[arc] (B)--(C) node[midway,left]{${\color{green}1},1$};
\draw[arc] (B)--(D) node[pos=0.75,below]{${\color{green}7},8$};
\draw[arc] (B)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(F) node[midway,below]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (C)--(H) node[midway,below right]{${\color{green}4},4$};
\draw[arc] (D)--(G) node[midway,above right]{${\color{green}7},7$};
\draw[arc] (F)--(G) node[midway,above left]{${\color{green}3},4$};
\draw[arc] (F)--(H) node[midway,below left]{${\color{green}2},2$};
\draw[arc] (F)--(S) node[midway,above]{${\color{green}4},6$};
\draw[arc] (G)--(S) node[midway,above right]{${\color{green}10},10$};
\draw[arc] (H)--(S) node[midway,below right]{${\color{green}6},6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}



\end{solution}
\question Donner une coupe de capacité minimale.

\begin{solution}
La coupe obtenue après l'algorithme de Ford-Fulkerson est $Z=\{e,C,B,D\}$ et $\bar Z=\{A,F,G,H,s\}$ et donc
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{somZ}=[circle,draw,fill=yellow!50,text=blue]
\tikzstyle{somZbar}=[circle,draw,fill=cyan!50,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[somZ] (E) at (-6,0) {e};
\node[somZbar] (A) at (-3.5,2) {A};
\node[somZ] (B) at (-3.5,0) {B};
\node[somZ] (C) at (-3.5,-2) {C};
\node[somZ] (D) at (-1,2) {D};
\node[somZbar] (F) at (-1,0) {F};
\node[somZbar] (G) at (1.5,1) {G};
\node[somZbar] (H) at (1.5,-2) {H};
\node[somZbar] (S) at (4,0) {s};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc,color=blue] (E)--(A) node[midway,above left]{$5$};
\draw[arc] (E)--(B) node[midway,above]{$10$};
\draw[arc] (E)--(C) node[midway,below left]{$8$};
\draw[arc] (A)--(D) node[midway,above]{$7$};
\draw[arc] (A)--(F) node[pos=0.25,below left]{$10$};
\draw[arc] (B)--(C) node[midway,left]{$1$};
\draw[arc] (B)--(D) node[pos=0.75,below]{$8$};
\draw[arc,color=blue] (B)--(F) node[midway,below]{$2$};
\draw[arc,color=blue] (C)--(F) node[midway,below]{$2$};
\draw[arc,color=blue] (C)--(H) node[midway,below right]{$4$};
\draw[arc,color=blue] (D)--(G) node[midway,above right]{$7$};
\draw[arc] (F)--(G) node[midway,above left]{$4$};
\draw[arc] (F)--(H) node[midway,below left]{$2$};
\draw[arc] (F)--(S) node[midway,above]{$6$};
\draw[arc] (G)--(S) node[midway,above right]{$10$};
\draw[arc] (H)--(S) node[midway,below right]{$6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Ainsi, 
$$
c(Z,\bar Z) = c(A,F)+c(B,F)+c(C,F)+c(C,H)+c(D,G)=5+2+2+4+7=20
$$
ce qui correspond bien à la valeur du flot maximmal trouvé à la question précédente.
\end{solution}


\question Un stagiaire remarqua que le débit maximal entre les villes $e$ et $s$ prédit pour le réseau
routier, à savoir $2000$ véhicules par heure, surestimait largement ses observations effectuées sur le terrain.
Ses observations mesuraient un débit légèrement inférieur à $1700$ véhicules par heure. Il se rendit compte
que le débit horaire du réseau urbain des villes traversées n’avait pas été pris en compte. Le débit horaire
durant la traversée des villes est donné par le tableau ci-dessous en centaines de véhicules par heure.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
villes & A & B & C & D & F & G & H\\
\hline
débits & 6 & 7 & 6 & 8 & 6 & 9 & 5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Il eut alors l’idée d’éclater en 2 sommets chacun des sommets correspondant aux villes traversées, afin
d’y faire figurer les contraintes de débit urbain. Donnez le réseau ainsi obtenu et vérifiez que le flot
maximal dans le réseau est de 1700 véhicules par heure.
\end{questions}

\end{exo}


\begin{exo}
On a un serveur $S$ qui souhaite envoyer des données à un client $C$. On suppose que les deux postes
sont connectés par le réseau télécom décrit dans le graphe de la figure ci dessous. Les valuations des
arcs représentent un débit en Mo/s. Les sommets allant de $1$ à $11$ sont des routeurs. On suppose
qu’un routeur est capable de recevoir plusieurs parties d’un même message par des voisins différents
et de le redécouper pour l’envoyer sur plusieurs voisins à la fois.



\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (S) at (-8,0) {S};
\node[som] (8) at (-5,4) {8};
\node[som] (3) at (-5,2) {3};
\node[som] (5) at (-5,-1) {5};
\node[som] (1) at (-5,-4) {1};
\node[som] (10) at (-2,3) {10};
\node[som] (2) at (-2,-1) {2};
\node[som] (6) at (-2,-4) {6};
\node[som] (9) at (2,4) {9};
\node[som] (7) at (2,-1) {7};
\node[som] (4) at (2,-3) {4};
\node[som] (11) at (6,-2) {11};
\node[som] (C) at (7,1) {C};
%\draw[arc] (S)--(A) node[midway,right]{$1$} node[midway,left]{$\color{red} 2$};
\draw[arc] (S)--(8) node[midway,above left]{$10$};
\draw[arc] (S)--(3) node[midway,above]{$10$};
\draw[arc] (S)--(5) node[midway,below left]{$10$};
\draw[arc] (S)--(1) node[midway,below left]{$20$};
\draw[arc] (8)--(10) node[pos=0.5,above]{$10$};
\draw[arc] (3)--(10) node[midway,above]{$10$};
\draw[arc] (3)--(2) node[pos=0.25,left]{$10$};
\draw[arc] (5)--(10) node[pos=0.65,below right]{$10$};
\draw[arc] (5)--(2) node[midway,below]{$10$};
\draw[arc] (1)--(5) node[midway,right]{$10$};
\draw[arc] (1)--(6) node[midway,below right]{$5$};
\draw[arc] (10)--(9) node[midway,above]{$20$};
\draw[arc] (10)--(7) node[midway,above right]{$10$};
\draw[arc] (2)--(10) node[midway,right]{$10$};
\draw[arc] (2)--(6) node[midway,right]{$10$};
\draw[arc] (6)--(4) node[midway,above]{$20$};
\draw[arc] (9)--(C) node[midway,above]{$20$};
\draw[arc] (9)--(7) node[midway,below left]{$10$};
\draw[arc] (7)--(C) node[midway,above]{$20$};
\draw[arc] (4)--(7) node[midway,above right]{$10$};
\draw[arc] (4)--(11) node[midway,below right]{$10$};
\draw[arc] (4)--(C) node[midway,below right]{$10$};
\draw[arc] (11)--(C) node[midway,below right]{$10$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{questions}
\question Quelle quantité d'information peut-on faire passer de $S$ à $C$ par seconde ?
\begin{solution}
On trouve $v=45$.
\end{solution}
\question Donner une coupe minimale et vérifier le résultat précédent.
\begin{solution}
$Z=\{S,1\}$ et $\bar Z =\{3,5,8,10,2,6,4,7,9,11,C\}$, et donc $c(Z,\bar Z)=45$.
\end{solution}
\end{questions}


\end{exo}

\begin{exo}
Une compagnie aérienne dispose de cinq avions A1, A2, . . . , A5. Chaque avion peut effectuer
des vols sur les routes indiquées dans la table suivante.
\begin{table}[htbp!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
Avions & Routes \\
\hline
A1 & Londres-Francfort\\
A2& Londres-Francfort, Milan-Barcelone\\
A3 &Londres-Francfort, Paris-Moscou, Athènes-Madrid, Rome-Sofia\\
A4 &Paris-Moscou, Athènes-Madrid, Rome-Sofia\\
A5 &Londres-Francfort, Milan-Barcelone\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\begin{questions}
\question Dessiner un graphe biparti G dont les sommets représentent les avions et les routes, et dont les arêtes représentent les routes que l’avion peut prendre.
\question L’avion A3 sert sur la route Londres-Francfort, A4 sur la route Rome-Sofia, et A5 sur la route Milan-Barcelone. Cette affectation est-elle un couplage maximum de G ?
\question L’avion A3 doit être retiré du service pour passer en maintenance. Trouver un couplage maximum du graphe modifié.
\end{questions}
\end{exo}



\begin{exo}
Problème d’affectation.\\

Des élèves A, B, C, D, et E choisissent leur affectation dans des chambres a, b, c, d et e selon le tableau de préférence (dans l’ordre décroissant) suivant :
\begin{table}[htbp!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline
&a & b& c& d& e\\
A &1& 2& 3 &4 &5\\
B &1& 4& 2& 5& 3\\
C &3& 2& 1& 5& 4\\
D &1 &2& 3& 5& 4\\
E &2 &1 &4 &3 &5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
%Proposer une affectation permettant de satisfaire au mieux les demandes.
\begin{questions}
\question Selon une méthode consistant à faire apparaître un 0 (par exemple en ligne A). Sur
quelle ligne apparaît-il un problème ? Quelle est la première affectation proposée ?
\question Selon une méthode par modélisation sur un réseau de transport. Donner le réseau (que
représente les noeuds, que représentent les arcs ?). Donner la capacité des arcs.
Prendre comme arcs saturés les 0 du tableau de la question (1). Quelle(s) conclusion(s)
en tirez-vous ?
\question Selon la méthode hongroise. Quelles affectations proposez-vous ?
\end{questions}
\end{exo}


\begin{exo}
Soit le graphe biparti $G=(S,A)$ avec $S=U\cup V$ où $U=\{A,B,C,D\}$ et $V=\{a,b,c,d,e\}$ suivant 


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{som}=[circle,draw,text=blue]
\tikzstyle{arc}=[->,very thick,>=latex]
\node[som] (A) at (-4,2) {A};
\node[som] (B) at (-2,2) {B};
\node[som] (C) at (0,2) {C};
\node[som] (D) at (2,2) {D};
\node[som] (a) at (-5,-2) {a};
\node[som] (b) at (-3,-2) {b};
\node[som] (c) at (-1,-2) {c};
\node[som] (d) at (1,-2) {d};
\node[som] (e) at (3,-2) {e};
\draw (A) edge (a);
\draw (A) edge (b);
\draw (B) edge (c);
\draw (C) edge (b);
\draw (C) edge (c);
\draw (C) edge (d);
\draw (C) edge (e);
\draw (D) edge (c);
\end{tikzpicture}
\end{center}

En appliquant l'algorithme de Ford-Fulkerson, trouver un couplage maximum. Vérifier via le théorème de König que c'est bien un couplage maximum (en trouvant un transversal minimum).

\end{exo}





\end{document}
